
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:

\chapter{引言}
Value-at-risk（VaR）与Conditional value-at-risk（CVaR）是两个在风险管理中应用非常广泛的风险衡量指标。在投资、风险管理、金融机构监管中起到非常重要的作用。VaR曾经被建议用来考量银行的日常风险。而CVaR由于提供了投资者未来可能承受的大额损失而被广泛应用在保险领域\cite{sun2010asymptotic}。

风险管理者通常需要同时考量投资组合的VaR与CVaR，以寻求更多的风险信息。为了估计VaR与CVaR，一般有三种主流的估计方法：方差-协方差方法、历史数据模拟法以及蒙特卡洛模拟法。其中，由于蒙特卡洛模拟方法的普适性，这一方法被应用得最为广泛。但是，在研究VaR与CVaR的时候，直接使用普通意义上的蒙特卡洛模拟会导致随机模拟效率非常低。这是因为VaR与CVaR都在考量大额损失的情形，而这些情形都属于小概率发生的事件。如果直接采用普通的蒙特卡洛模拟，由于随机模拟的均匀性，得到小概率事件的可能性非常低。这意味着我们需要模拟更多的次数来提高随机模拟的精确度。因此，如果不使用一些方差减小技术去提高随机模拟的效率，那么为了得到一定精确度的结果，我们将耗费大量的时间。

减小方差的技术有很多种，例如：对偶变量法、控制变量法、分层法、条件蒙特卡洛模拟法、重要性抽样、拉丁超立方体抽样等。在这些方法中，重要性抽样是相对自然的选择。这是因为重要性抽样通过变换测度，将更多的抽样集中在概率分布的尾部，这也更加符合VaR与CVaR本身的概念。Glynn曾经使用重要性抽样估计VaR的值\cite {glynn1996importance}。Glasserman曾经使用重要性抽样估计CVaR的值\cite{glasserman2000variance}。随着研究的深入，Hong进一步研究了如何将重要性抽样应用在CVaR上\cite{sun2010asymptotic}。重要性抽样作为方差减小技术应用于VaR 的估计，理论上的性质及优越性由Bahadur提出\cite{bahadur1966note} 。相对应的，重要性抽样应用在CVaR估计上的理论性质由Hong的研究进一步给出\cite{sun2010asymptotic}。

本文在理论证明的基础上，对实际的投资组合案例进行随机数值模拟。我们通过如下三种方式进行数值模拟，并对结果进行分析与对比：直接使用蒙特卡洛模拟（MC）、结合重要性抽样（IS）与蒙特卡洛模拟（MC）以及结合重要性抽样（IS）与拟蒙特卡洛模拟（QMC）。在此基础上，我们发现大部分的风险因子模型都建立在多元正态分布的假设上。多元正态分布有着非常好的数学性质，并且与自然界许多随机事件的分布较为相似。但是，在金融数据中，我们发现很多时候多元正态分布假设并不是非常合适。许多研究都发现了相比于多元正态分布，真实的金融数据分布有着更厚的尾部分布。本文在此思想上引入厚尾模型假设，试图将模型刻画得更加接近真实情况。厚尾模型的假设与正态分布的假设有着非常巨大的差别。由于厚尾模型的特殊性，我们无法照搬正态分布模型假设下的数值模拟方法。本文在Glasserman研究的基础上，使用新的方式选取厚尾模型下的重要性抽样测度，并分别结合蒙特卡洛模拟（MC）与拟蒙特卡洛模拟（QMC）进行模拟实验。最后将厚尾模型下的结果与正态分布模型下的结果进行对比。

本文的结构如下：第二章介绍了VaR与CVaR的基本概念，并列举了这两个风险衡量指标的性质。第三章从理论的角度入手，提出了VaR与CVaR的模拟方法，以及重要性抽样方法理论上减少估计量方差的效果。第四章引入多元正态分布模型，通过二次型近似的方法得到投资组合短时间内损失的估计。从一类特殊的重要性抽样测度入手，寻找合适的重要性抽样测度。在给出详细的数值模拟算法之后，我们通过对实际例子的数值模拟，对比各种方法的效率。第五章引入厚尾模型的概念，分析了厚尾模型与正态模型的巨大差异。通过新的思路，寻找二次型近似方法与重要性抽样测度。同样的，在给出详细的数值模拟算法之后，我们通过对实际例子的数值模拟，对比了各种方法的效率。
